蘋論：張曉明「從未走遠」令人心寒

蘋論：張曉明「從未走遠」令人心寒

10,837

適中字型
較大字型

上星期有兩個跟香港關係密切的人告別，其一是來港旋風式訪問三天的末代港督彭定康，其二是五年任期內弄得香港禮崩樂壞、港獨思潮冒起的中聯辦主任張曉明。肥彭三天間出席了多場演講及簽書會，臨別的時候不僅呼籲北京信任香港人，也不忘鼓勵港人堅守兩制的底線，堅持民主訴求，並保持開放的心胸跟不同意見的人繼續對話溝通，以此擺脫當前的政治困局。對於肥彭這位香港老朋友的告別，大家感到的是不依及不捨，希望肥彭未來一段日子還會重臨香港，更希望他再來的時候香港已從民主的dead end走出來。

那位「榮升」港澳辦主任的張曉明臨別時，依然跟他出任中聯辦的時候一樣，滿口官話套話，既不忘擦大老闆習近平的鞋，重複他七月時說的甚麼「相信自己，相信香港，相信國家」言論；還引用名歌星王菲的歌詞，說自己跟香港「從未走遠」。聽到張曉明這樣的話起初只感到肉麻骨痹，仔細想卻覺得一股寒意從背上透出，有點毛骨悚然。

只要想想張曉明是個甚麼人，他過去五年多的所作所為就不難感受到那份寒意。首先，張曉明是個不折不扣的黨官，是「顆」沒有個人意志、看法的中共螺絲釘，是個對高層旨意「理解的執行不理解的也執行」的黨工。在他眼裏，高層決定就是金科玉律，不管如何不合理、如何脫離現實都必定全力甚至加碼執行，務求落實最高層的意旨。這樣的黨棍說跟香港從未走遠、常在港人左右怎不令人寒心。

跟梁振英同以鬥爭為樂

再看張曉明過去五年多的表現、政績，他若繼續跟香港糾纏，香港想走出困局，想要求個大和解幾乎可說是沒可能的事。應該看到，張曉明跟梁振英是同一路貨色，是以鬥爭為樂、以鬥爭為綱的人。

自2012年出任中聯辦主任以來，他最大的「功績」就是分化撕裂社會，就是一手關掉跟不同意見政團、人士的溝通大門，任何重要的問題從政改到佔中要不是像鸚鵡學舌那樣重複北京的強硬路線，就是把提出不同想法、方案的人包括學生視為敵人，不但拒絕跟他們對話，還鼓勵、縱容那些愛字輩的團體以各種不同方式滋擾、侮辱、打壓他們，令過去幾年不斷出現市民鬥市民的情況。
有這樣一個不知溝通對話為何物，只管挑動民眾鬥爭的人不斷在我們的城市周邊徘徊，情況可說比北京及其他內地城市的霧霾更可怕，怎能不令人覺得難以接受。

不過，張曉明最大的問題還在於身為主管港澳事務的官員卻對一國兩制特別是香港體制毫不理解，毫不尊重。在任五年，中聯辦變成真正權力中心，政府大小事包括人事任免、立法會拉票、各級選舉都由西環操辦，官員、建制派議員不時要到西環請示匯報，令港人治港高度自治變色走樣。

帶頭破壞《基本法》升官

此外，他又任意解釋《基本法》，扭曲香港的政治體制。最典型的例子莫過於公開說特首地位超然，凌駕行政、立法、司法主權之上，差點沒說特首比港英時代的總督權力更大。只要對《基本法》起草過程有點了解的人都會明白，北京領導人包括元老鄧小平雖然對三權分立有保留，但從來不打算讓特首擁有超然於其他權力機關或法律的地位與權力。

《基本法》早有條文規定特首要向立法機關負責，立法會還可啟動彈劾程序處置貪凟失職的特首。這些白紙黑字的條文說明特首並沒有超然於其他權力機關之上。張曉明的說法要不是無知亂說就是蓄意誤導，希望以此為梁振英造勢，剎止批評他的聲音。

中聯辦主任的首要任務是確保一國兩制及《基本法》在香港順利落實，張曉明卻帶頭曲解、破壞《基本法》。現在，他升任港澳辦主任，對香港事務更有影響力，對香港及一國兩制的傷害也只有更大，實在令人擔憂。
梁振英過去五年禍港殃民卻「榮升」為政協副主席，他極有可能繼續對香港事務指指點點，務求延續自己的鬥爭路線。跟他狼狽為奸的張曉明同樣榮升京官，還可以實質上對香港事務包括特首及特區政府指指點點。有他們兩人在香港的左右徘徊，老是不肯「走遠」，香港人不易有好日子過，心底那份寒意更是擋也擋不住。

盧峯
周一至周六刊出

盧峯

下一則
江湖滾熱辣 (尊子)